01 【美國中期選舉】民主黨倘重掌眾議院 美貿易政策將更加強硬

【美國中期選舉】民主黨倘重掌眾議院 美貿易政策將更加強硬

截止香港時間10時30分，共和黨已幾乎確定可保住參議院。而眾議院方面，目前並未出現此前自由派所預估的「藍色海嘯」，兩黨皆有所斬獲，唯民主黨表現更佳。

根據親共和黨媒體霍士新聞（Fox News）於香港時間10時31分的預估，民主黨將以微弱優勢執掌眾議院。最終確切結果將於香港時間16時公布。

假若這一劇本發生，特朗普未來兩年將面臨兩黨分治兩院的情況，施政恐怕要麻煩許多。

唯獨在貿易政策上：民主黨人非但不會阻止特朗普的貿易戰，反可能推波助瀾，令美國貿易政策更為強硬。

今年6月，美國參議院以85：10的比數通過《2019國防授權法案》，要求特朗普政府恢復對中興集團的制裁。投票贊成的有46位共和黨議員，及39位民主黨參議員，顯見國會對貿易問題的強硬態度。

國會民主黨：一直的貿易鷹派

一直以來，美國國會都在貿易問題上持鷹派立場：80年代，一眾議員曾聚集在國會山莊，砸爛日本車，宣誓對美日貿易逆差的不滿。1988年，國會以大筆數通過《1988綜合貿易法案》，對日本進口商品啟動「301條款調查」，並徵收高額關稅。

國會議員，尤其是眾議員同選區利益團體聯繫緊密；相比起行政團隊內成群的華爾街精英，議員更傾向反應選民的直觀感受：徵稅，以保護美國產業。由於大量民主黨眾議員來自工會和工業地區，其立場也比共和黨鷹上許多。

參議院民主黨領袖舒默（Charles Schumer）便是一例。他幾乎反對特朗普的所有政策， 卻在特朗普宣布徵收首輪對華關稅後，在國會發表演講：「這是個偉大的開端，我們每位同僚都應該要支持。」2006年，舒默更在參院提出法案：「除非中國允許人民幣自由浮動，將向所有中國入口商品徵收27.5%關稅」，足見其強硬態度。

反倒是共和黨議員，曾試圖阻止特朗普的貿易戰。今年3月，總統特朗普威脅向盟友收取鋼鐵和鋁材關後，共和黨籍猶他州參議員麥克·李（Mike Lee）提出議案：要求總統開徵額外關稅前，需經參院批准。但由於法案未獲共和黨領袖麥康奈爾（Mitch McConnell），而折戟委員會。

經貿談判 立場更強硬

同往年不同，今年民主黨議員中，出現大量年輕人的面孔。同「舊民主黨」人依靠基層工會爭取支持不同；他們多借助大量志願者和網絡資源宣傳，未必有動機反應工會意見。另一方面，這些年輕候選人為自由派，反對貿易保護主義。一旦在國會內形成組織，亦有機會改變民主黨立場。

總體來說，國會兩黨仍就強硬對待中國保持共識。至於他其他幾條貿易戰線的朝野分歧，或隨著民主黨控制國會，逐一顯露。

早前，特朗普政府成功談下了《美墨加自由貿易協定》（USMCA），以取代既有的《北美自貿協定》(NAFTA)，協定將在新會期送交國會審議。一旦控制國會，對特朗普「恨之入骨」的民主黨。即使民主黨不會硬拉下協定，也會給前者出難題：要求在協定中加入對墨西哥勞工權利、人權保障條款。

與此同時，對於目前正進行的美日及美歐自由貿易談判，國會亦會為行政當局設立談判條件。民主黨籍資深眾議院尼爾（Richard Neal）及帕斯雷爾（Bill Pascrell）早前已發出聲明：要求特朗普政府在談判前，需同國會及時報告，並率先獲得國會許可，預料國會也將為談判設立環保條款等先決條件，為雙方妥協增加難度。

這麼看來，中期選舉後華府在貿易問題上迴轉空間勢將減少，其政策只會愈發強硬。

tvb日日吹奏民主黨
間接支持貿易戰

兩黨皆有所斬獲，唯民主黨表現更佳。

班支那識咩

共和黨參議院攞多咗幾席

blue wave